\chapter{РАЗРАБОТКА ПРОГРАММНЫХ КОМПОНЕНТ ДЛЯ АВТОМАТИЗАЦИИ ЭТАПОВ МЕТОДИКИ} \label{chapt4}

\chapter{ПРИМЕНЕНИЕ МЕТОДИКИ } \label{chapt4_1}

В данной главе представлено описание программного комплекса,
реализующего разработанную методику перевода знаменных песнопений. Представлена архитектура программного комплекса. Произведен перевод части знаменной рукописи для сравнительной оценки точности перевода. Показано, что использование компонент методики позволяет увеличить эффективаность обработки знаменных песнопений. Проведена оценка производительности разработанного программного комплекса.

\section{Исследуемые рукописи } \label{sect1_15} 


В качестве исследуемых рукописей выбраны 3 книги, представляющие собой разные типы певческих рукописей.

\begin{enumerate}
    
    
    
    \item \textbf{Круг древнего знаменного пения в шести частях под ред. Разумовского}. Данная рукопись является крюковой, то есть мелодия в ней записана с помощью знамен, которые снабжены пометами (1367 страниц, 6 томов).
    
    «Круг церковного древнего знаменного пения» - первое в России и в истории знаменного пения полное печатное издание крюковых певческих книг. Идея выпуска Круга принадлежала А.И. Морозову. Рукопись подготовил первый головщик хора – Иван Аверьянович Фортов. Книги были изданы на средства А.И. Морозова в 1884 -1885 годах Императорским обществом любителей древней письменности при содействии профессора Московского университета, историка Г.Ф. Карпова. Редакцию издания осуществлял русский музыковед, профессор Московской консерватории протоиерей Димитрий Васильевич Разумовский. В старообрядчестве эти книги до наших дней именуются Морозовскими. Старообрядчество отнеслось к этому изданию очень настороженно. Но в некоторых общинах 6 томов Круга стали основными певческими книгами. Их привозили с собой в старообрядческие общины учителя и певчие-морозовцы. 
    
    В первом томе Круга помещена азбука под названием «Ключ знаменный», которая составлена И.А. Фортовым.
    
    Для сохранения древнерусского наследия Морозов в 1884 году профинансировал издание шеститомного  «Круга знаменного церковного пения» – самого содержательного сборника знаменитых распевов. Морозов сделал этот сборник практическим руководством для своих певцов, скупив большую часть тиража и снабдив этой книгой многие старообрядческие храмы и общины \cite{bib16}.
    
    \item \textbf{Сборник попевок Соловецкого собрания}. Данная рукопись представляет собой сборник попевок, записанных в крюковой нотации. Некоторым из них соответствуют слова. Он является наиболее полным сборником попевок, систематизированным по гласам (213 страниц).
    
    Данная рукопись содержит информацию, позволяющую понять теорию и систему попевок.
    
    Среди известных источников эта рукопись является единственным самостоятельным руководством, целиком посвященным попевкам. Вторая особенность упомянутого кокизника --- его двознаменное изложение: нижняя строка --- столповое и верхняя --- демественное знамя. Рукопись относится к первой половине XVII века. Нотация обеих строк --- беспометная. Текст писан полууставом и отличается сильным раздельноречием.
    
    В существующих двознаменниках как правило (не без исключений), основной строкой является нижняя.
    
    Независимо от наличия или отсутствия киноварных помет, знамена, выражающие определенную попевку, складываются в типичные для этих попевок последовательности знаков.
    
    Основной целью кокизников, в том числе и двознаменных, является изложение и объяснение попевок в их совокупности, как определенного основания, на котором строилось все русское культовое пение. Для объяснения какой-то другой нотации составитель кокизника использовал попевки как мелодические обороты, наиболее употребительные и прочно закрепившиеся в музыкальном мышлении певца.
    
    Кокизник Соловецкого собрания № 752/690 не имеет ни титульного листа, ни особого заголовка. Скорее всего титульный лист остался не выполненным, ибо перед началом изложения попевок имеется разлинованный чистый лист, а следов повреждения рукописи или утраты листов не заметно. На листе 1 имеется только одна строка, которую все же можно рассматривать как заглавие: «Имена строкам. На осмь гласов. Глас 1». На одном из предшествующих чистых листов --- более поздняя запись: «Согласник, или Азбука (последнее слово зачеркнуто) руководство к демественному пению 8-ми гласов». 
    
    Расположен кокизник по гласам. Внутри каждого гласового раздела имеются дополнительные обозначения, указывающие на зависимость попевок от исполнения в других гласах и определенных богослужебных песнопений и книг.
    
    Терминология кокизников чрезвычайно богата. Подавляющую часть составляют наименования попевок. Во вторую и менее значительную часть входят термины, позволяющие судить о «техническом» строении попевок, о том, в чем, собственно, заключается их система. Немногочисленны и те выражения, которые указывают на отношение попевок к осмогласию.
    
    Основные формы, на которые можно разделить попевки по их наименованиям и характеристикам, таковы:
    
    \begin{itemize}
        \item наименования попевок в их «чистом» виде, не связанные с другими терминами;
        \item наименования, определяющие характер  напева;
        \item указывающие на связь данной попевки с другими полевками или отдельными знаменами;
        \item определяющие место, занимаемое данной попевкой в напеве;
        \item определяющие развитость, размеры и длительность попевки;
        \item определяющие направление движения (окончание) напева, его рисунок;
        \item наименования, указывающие на отношение попевок к системе осмогласия.
    \end{itemize}
    
    Действительная принадлежность попевок к осмогласию устанавливается лишь заголовком каждого гласового отдела кокизника, и указания, подобные вышеприведенным, говорят по существу не столько о гласовой классификации попевок, сколько о случаях отклонения от нее. Такого рода обозначений встречается немного, что говорит за достаточно прочную гласовую принадлежность попевок. Существуют такие попевки, которые применяются исключительно в каком-либо одном гласе, но их не так много. 
    
    Система осмогласия, столь важная в греческой теории музыки, в знаменном распеве с течением времени переродилась в формальность, начавшую постепенно тормозить поступательное движение знаменного распева.
    
    Поскольку упомянутый кокизник (Соловецкого собрания № 752/690) является действительно наиболее полным собранием знаменных попевок, то, опираясь на него, можно делать более или менее широкие заключения, тем более, что данные других известных кокизников не вступают с ним в противоречие. Названия даны далеко не при всех попевках, однако, судя по знаменам, напевы, приводимые без названий, являются в своем большинстве видоизменениями предыдущих, иногда же --- самостоятельными распевами, трудно поддающимися учету. В конце большинства гласов кокизника помещаются в качестве добавления фиты и разводные строки, а последние внешне трудно отличить от попевок без наименований.
    
    Если сложить предполагаемое количество попевок всех гласов, то сумма по кокизнику приблизится к 900 (862). Полученная цифра охватывает попевки, о которых можно говорить с достаточной уверенностью, но не подлежит сомнению, что она меньше, и довольно значительно, действительного количества попевок, содержащихся в кокизнике Соловецкого собрания. Нельзя же исключить из числа действительно употребляющихся попевок их многочисленные варианты только на том основании, что они не имеют наименований или неточна их гласовая принадлежность. Принимая такую поправку, следует считать, что кокизник содержит попевки в количестве, приближающемся к тысяче.
    
    Сборники знаменных попевок (кокизники) показывают, что:
    \begin{itemize}
        
        \item Попевки знаменного распева при всем их разнообразии достаточно единообразны в высотном, ритмическом и стилевом отношениях, что приводит к падению гласовой характерности знаменного распева в целом, свидетельствуя о непрочности системы знаменного осмогласия с точки зрения присущих ей мелодических признаков.
        
        \item Гласовые попевки (в узком понимании этого слова) --- это лишь один из факторов, хотя и весьма существенный, определяющий гласовую сущность знаменного распева. Кроме попевок существуют знамя переменное, лица и фиты. Правда, они относительно немногочисленны, но мелодически ярки, а поэтому имеют значение как средство гласовой характеристики напевов, в силу чего гласовая принадлежность песнопения определяется совокупностью многих признаков, а не одними попевками.
        
    \end{itemize}
    
    Всего певческих рукописей в Соловецкой Библиотеке насчитывается 202 --- 73 знаменные (крюковые) рукописи, 79 нотные (111 томов) и 18 --- хоровые партии \cite{bib19}.
    
    \item \textbf{Ирмологий} – двознаменная рукопись, мелодия в ней изложена в двух нотация – нотной и знаменной (68 страниц).
    
\end{enumerate}


\section{Общее описание программного комплекса} \label{sect4_1}

Разработали алгоритмы, а теперь запрограммировали

+ можно технологический аспект обработки данных

+ выводы - структура системы, технические характеристики

\subsection{Цель, назначение и область применения разработки} \label{subsect4_1_1}


Целью разработки системы является повышение эффективности процесса исследования знаменных песнопений, реализация методики автоматизированной расшифровки знаменных песнопений, применимой в области исследования древнерусских музыкальных рукописей.

Система предназначена для ввода рукописей в электронный вид, создания словарей для перевода знаменных песнопений в нотолинейную нотацию и перевод рукописей.

Данная система является реализацией определенной методики автоматизированной расшифровки знаменных песнопений и предназначена для ввода рукописей в электронный вид, создания словарей для перевода знаменных песнопений в нотолинейную нотацию и перевод рукописей.

\begin{itemize}
 \item  Программный продукт позволяет пользователю решать следующие задачи:
 \item  Ввод крюковых рукописей в базу данных с помощью веб-интерфейса.
 \item  Ввод крюковых рукописей в базу данных представленных файлом в формате .xml.
 \item  Ввод двознаменных рукописей в базу данных.
 \item  Ввод азбук и сборников попевок в базу данных.
 \item  Просмотр рукописей, азбук и сборников попевок.
 \item  Построение словаря для перевода знаменных песнопений на основе продукционной модели, правилами которой являются попевки.
 \item  Построение словаря для перевода знаменных песнопений на основе n-граммной языковой модели.
 \item  Перевод рукописей с помощью словаря и сохранение результата в базе данных.
 \item  Экспорт рукописи в xml-формат.
 \item  Экспорт рукописи в .xls формате
 \item  Анализ рукописи представленной, в xml-формате.
\end{itemize}
 
Схематично информационная технология представлена на \ref{img:technology_scheme}.


\begin{figure}[h] 
    \center
    \includegraphics[width=15cm]{images/technology_scheme}
    \caption{Инфологическая и даталогическая схемы таблицы "Перевод рукописи"} 
    \label{img:technology_scheme}  
\end{figure}

\subsection{Требования к составу программных и технических средств} \label{subsect4_1_2}


Для изучения знаменных песнопений можно выделить следующие параметры (критерии):

\textit{Представление знамен}

Графически знаменные песнопения можно представить двумя способами – в качестве
изображения рукописи и с помощью специальных шрифтов, позволяющих вывести на экран
знамена, из которых состоят песнопения.

\textit{Просмотр рукописей}

Знаменных рукописей сохранилось большое количество, и ознакомление с ними является важным этапом исследования. Для этого рукописи представляют в качестве галереи изображений на сайте, либо в качестве файла в формате .pdf, либо в качестве архива с изображениями, который предлагается скачать себе на компьютер.

\textit{Анализ рукописей}

Под анализом рукописей понимается возможность проведения статистического, семантического исследования, построение частотных словарей, частотных двоезнаменников и т.п.

\textit{Проигрывание мелодий}

Так как знаменные песнопения – это прежде всего музыка, важной частью исследования является возможность проиграть и послушать получившийся перевод, внести изменения в правила перевода на основе музыкального анализа.

\textit{Перевод песнопений}

Целью исследований большинства ученых, занимающихся знаменными песнопениями, является расшифровка рукописей, перевод их в нотолинейную нотацию.

\textit{Изучение структур}

Сложностью расшифровки песнопений, помимо отсутствия полных азбук перевода и наличия некоторой неоднозначности в сохранившихся, является наличие в них таких структур, которые переводятся особенным образом, не по азбуке.


\textit{Создание азбуки}

До наших дней дошли несколько чрезвычайно ценных азбук, но тем не менее в большинстве из них присутствует элемент субъективизма, т.к. они были составлены определенным человеком. Целью некоторых проектов, посвященных изучению знаменных песнопений, является создание новой азбуки на основе различных двоезнаменников.

\textit{Возможность работы в Интернете}

Установка стационарных программ «привязывает» пользователя к конкретному компьютеру, возникает необходимость копирования и переноса файлов при смене рабочего места, а также трудно поддерживать актуальность БД, если ее наполнением и редактированием занимаются несколько человек. 

Таким образом, актуальной является представление исследования в среде Интернет в качестве веб-сервисов, которые позволяют решать определенные задачи.

\textit{Работа с XML}

XML — это текстовый формат, предназначенный для хранения структурированных данных, для обмена информацией между программами. В рамках проекта «Компьютерная семиография» разрабатывается несколько программ (программа для ввода песнопений в базу данных, программа для статистического анализа, программа для анализа структур песнопений, программа для перевода песнопений, программа для проигрывания мелодий и другие).

Поскольку исследование проводится на определенных рукописях, удобно обеспечить связь между этими программами именно с помощью формата XML.

\section{Перечень информационных сервисов} \label{services}

Основные функции программного продукта:
\begin{itemize}
    
\item  авторизация пользователя;
\item  организация ввода в базу данных песнопений сборника попевок через веб-интерфейс;
\item  организация ввода в базу данных песнопений «Круга…» через загрузку XML-файла;
\item  организация ввода в базу данных песнопений двоезнаменника через веб-интерфейс;
\item  организация ввода в базу данных песнопений из приложения к «Кругу…»;
\item  просмотр песнопений Сборника попевок Соловецкого собрания;
\item  просмотр песнопений двоезнаменника;
\item  просмотр песнопений «Круга…»;
\item  организация редактирования Сборника попевок, Двоезнаменника, Круга;
\item  сохранение песнопений в формате XML с возможностью выбора части рукописи;
\item  перевод попевок с помощью двоезнаменника;
\item  сохранение XML-файла с результатами перевода;
\item  перевод крюковой рукописи по словарю, составленному на основе n-граммной языковой модели;
\item  Предоставление возможности экспорта рукописи или ее части в Microsoft Excel;
\item  Разграничение прав для пользователей;
\item  Анализ рукописей – возможность показа на экране отдельных структур (только названия песнопений, частей, попевок).
\end{itemize}

\section{Ввод рукописей в базу данных} \label{sect4_2}

\subsection{Актуальность задачи} \label{subsect4_2_1}

Перевод песнопений в электронный вид имеет большое значение, т.к. по изображениям можно сделать лишь визуальный анализ и количественный  подсчет знамен «вручную». Данный этап занимает огромное количество времени и в случае каких-либо изменений необходимо пересчитывать все заново. Таким образом, важнейшей задачей является разработка информационной технологии ввода песнопений, которая позволит получить рукописи в формате, подходящем для анализа и проведения различных исследований. 

Также одной из задач проекта «Компьютерная семиография» является переиздание крюковой рукописи «Круг церковного древнего знаменного пения». На первом этапе развития проекта рукописи вводились в таблицы MS Word в определенном формате:

Ввод рукописи с помощью данной технологии занимает много времени, а также недостатком является необходимость запоминать или искать в методичке расположение конкретного знамени на клавиатуре. Поэтому важно упростить и ускорить ввод песнопений, а также упростить проверку введенных записей.

На втором этапе развития проекта был разработан специальный модуль ввода песнопений, который позволяется вводить рукописи в базу данных через веб-интерфейс, а также загружать уже введенные рукописи в формате .xml.    


\subsection{Технические средства} \label{subsect4_2_2}

Текст должен набираться в шрифте Irmologion с правильным заданием выносных букв и титл. Начертание титл и букв может выбираться в пределах гарнитуры Irmologion. Шрифт поставляется с инструкцией по набору.

Семиографические знаки должны набираться в шрифте Andrew Semio.

Гарнитура Andrew Semio позволяется ввести 202 различных знамен или их элементов.

Как уже отмечалось, шрифт Andrew Semio в декабре 2009 года был обновлен – в результате анализа введенной части рукописи «Круг церковного древнего знаменного пения» было выявлено и добавлено 41 новое знамя. В таблице 2 эти символы выделены цветом.

\subsection{Выбор способа хранения данных} \label{subsect4_2_3}

При переводе рукописи в электронный вид важно сохранить соответствие страниц и строк песнопений, поэтому первоначально было предложено хранить песнопения в качестве таблиц в текстовом редакторе, например, MS Word. Но этот вариант не предоставляет гибкие возможности для анализа и исследования рукописей, поэтому позже был предложен второй вариант – хранение рукописей в СУБД Mysql. Эти варианты будут рассмотрены ниже.

\subsection{Предварительная обработка рукописей} \label{subsect4_2_4}

Так как исследуемые рукописи являются уникальными книгами, хранящимися в различных библиотеках, их необходимо предварительно отсканировать и обработать получившиеся изображения в графическом редакторе.

При этом под обработкой понимается следующее (рассмотрим на примере рукописи «Сборник попевок Соловецкого собрания»):

Пример обработки листа:  
\begin{enumerate}
    
\item  Сканирование с разрешением 600dpi (Рисунок \ref{fig:scanpage} )
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/scan_page}
\caption{Пример отсканированной страницы}
\label{fig:scanpage}
\end{figure}

\item Установка уровней "черного" и "белого" (Рисунок \ref{fig:levels} )

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/levels}
\caption{Пункт меню «Уровни» в Photoshop}
\label{fig:levels}
\end{figure}

В качестве уровня белого выбрать цвет фона, а уровень черного  -  замена или текст.


\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/levels1}
\caption{Установка уровней белого и черного}
\label{fig:levels1}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/levels2}
\caption{Гистограммы уровней до и после обработки}
\label{fig:levels2}
\end{figure}


\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/levels_3_2}
\caption{Изображение после обработки}
\label{fig:levels3}
\end{figure}


\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/levels4_2}
\caption{Неправильная установка уровней}
\label{fig:levels4}
\end{figure}


\item Разделить лист на 2 страницы

\end{enumerate}

\begin{figure}
\centering
\begin{subfigure}{.4\textwidth}
\includegraphics[width=.8\linewidth]{images/levels5}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.4\textwidth}
\includegraphics[width=.8\linewidth]{images/levels6}
\end{subfigure}
\caption{Разделение листа на 2 страницы}
\label{fig:levels5}
\end{figure}





\subsection{Ввод рукописей в таблицы MS Word} \label{subsect4_2_5}

Набор песнопений

Для ввода песнопений необходимо использовать таблицу в текстовом редакторе MS Word 2003 или Word 2007.

Таблица должна иметь следующую структуру:
\begin{itemize}
    \item Строка со знаменами
    \item Строка с текстом
\end{itemize}

Количество столбцов в таблице может быть сколь угодно большим. Однако строка песнопения в оригинале должна соответствовать одной набранной строке (без переносов). Допускается использовать альбомную ориентацию страницы.

Если по какой-либо причине песнопения не умещаются на странице, то можно уменьшить размер шрифта, а для работы использовать увеличение (масштабирование).

Количество слогов в строках различно, поэтому допускается оставлять пустые ячейки и использовать постоянный размер таблицы (одинаковое число столбцов).

Каждый слог песнопения необходимо вводить в отдельную ячейку. Каждому слогу должен соответствовать семиографический знак, который также вводится в одну ячейку. Если над слогом не стоит никаких знаков, то необходимо набрать два тире (или дефиса). Аналогично следует поступать с текстом. Точки, запятые и другие знаки препинания должны набираться в одной ячейке со слогом. Аналогично набиваются буквицы. Например, если буквица \textbf{Б}, а первый слог \textbf{ог}, то следует набирать в ячейке \textbf{Бог}. Никак дополнительно оформлять буквицы не надо (Увеличивать размер, выбирать другой шрифт и т.д.).


Семиографический знак может состоять из нескольких частей (см. выше). Все элементы
знака набираются без пробелов.

\textit{помета1помета2знак1знак2…знакN}

Названия песнопений, тексты без нот необходимо набирать между таблицами. Каждой
странице оригинала должна соответствовать только одна страница набранного текста. Страницы
следует разделять специальным знаком-разделителем (обычно, комбинация клавиш \textit{Ctrl+Enter}).

\textbf{Возможность проводить статистический анализ с помощью Excel и программы Andrew Tools}

Несмотря на то, что таблицы в Word позволяют проводить только визуально-сравнительный анализ, песнопений, которые набраны вышеизложенным способом можно проанализировать, импортировав их в другие программы. Схема исследования рукописей данным способом изложена на \ref{fig:andrew_tools}.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/andrew_tools}
    \caption{Неправильная установка уровней}
    \label{fig:andrew_tools}
\end{figure}

\subsection{Ввод рукописей в БД с помощью web-приложения} \label{subsect4_2_6}

\textbf{Требования к приложению}
\begin{itemize}
\item Доступ к приложению через веб
\item Хранение записей в СУБД MySQL
\item Возможность выбора знамени из списка
\item Хранение мета-информации о знамени (номер страницы, слог, номер части книги и т.п.)
\end{itemize}

\textbf{Кодирование знамен}

Всего в приложении выделено 202 знамени, которые закодированы последовательностью из 7 цифр, причем каждая цифра обозначает группу, к которой относится знамя.

Пример:
P – 2222110 – данное знамя относится ко второй группе, второй подгруппе и т.д.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/coding}
\caption{Пример кодирования знамен}
\label{fig:coding}
\end{figure}

\textbf{Группировка знамен}
Для организации списка выбора знамени в веб-приложении все знамена были сгруппированы по схожести начертания и разделены на 6 основных групп, в каждой из которых были выделены подгруппы (максимум 7).

\subsection{Ввод рукописей в БД с помощью XML-файла} \label{subsect4_2_7}

Специально разработанная в рамках проекта «Компьютерная семиография» программа
“Semio\_statistic” позволяет сконвертировать файл формата .doc в формат .xml следующего
формата:

\begin{lstlisting}[
language=XML,
showspaces=false,
basicstyle=\ttfamily,
numbers=left,
numberstyle=\tiny,
commentstyle=\color{gray}
]
<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<xs:schema xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"
xmlns:wmh="http://www.wmhelp.com/2003/eGenerator" 
elementFormDefault="qualified">
<xs:element name="ROWDATA">
<xs:complexType>
<xs:sequence>
<xs:element ref="ROW" maxOccurs="unbounded"/>
</xs:sequence>
</xs:complexType>
</xs:element>
<xs:element name="ROW">
<xs:complexType>
<xs:attribute name="Id" type="xs:string" use="required"/>
<xs:attribute name="Znam" type="xs:string" use="required"/>
<xs:attribute name="Slog" type="xs:string" use="required"/>
<xs:attribute name="Stil" type="xs:string" use="required"/>
<xs:attribute name="VPom" type="xs:string" use="required"/>
<xs:attribute name="DPom" type="xs:string" use="required"/>
</xs:complexType>
</xs:element>
</xs:schema>
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[
language=XML,
showspaces=false,
basicstyle=\ttfamily,
numbers=left,
numberstyle=\tiny,
commentstyle=\color{gray}
]
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!ELEMENT ROWDATA (ROW+)>
<!ELEMENT ROW EMPTY>
<!ATTLIST ROW
Id CDATA #REQUIRED
Znam CDATA #REQUIRED
Slog CDATA #REQUIRED
Stil CDATA #REQUIRED
VPom CDATA #REQUIRED
DPom CDATA #REQUIRED>
\end{lstlisting}


\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/xml}
\caption{Структура XML-файла}
\label{fig:xml}
\end{figure}



На рисунке \ref{fig:examplexml} представлен пример xml-файла, содержащего закодированные знаменные песнопения.

Помимо ручного ввода песнопений с помощью веб-приложения, пользователю предоставляется возможность загрузить песнопения в формате .xml. Требования к XML-файлу представлены в пункте 3.2.5.3.

Структура таблицы Krug представлена на \ref{fig:krugstruktura}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{images/krug_struktura}
\caption{Структура таблицы "Krug"}
\label{fig:krugstruktura}
\end{figure}

Таким образом, атрибут Slog соответствует полю «слог» в таблице, поле «помета» является объединением атрибутов «VPom» и «DPom», поля «страница», «номер на странице», «глас» и «особенность» не заполняются, а поле «знамя» содержит код знамени и вычисляется с помощью атрибутов «Znam» и «Stil».

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/example_xml}
\caption{Пример песнопений в формате XML}
\label{fig:examplexml}
\end{figure}

Рассмотрим метод разметки рукописи с помощью языка XML, который позволяет производить анализ, благодаря преобразованию исходного файла с помощью сценариев XSLT.

Исследуемой этим методом рукописью является «Круг церковного древнего знаменного пения под редакцией Разумовского». Данная рукопись состоит из 6 частей, некоторые части разделены на гласы. Каждый глас состоит из нескольких песнопений. Пример рукописи, переведенной в электронный вид и набранной специальными шрифтами, приведен на рисунке \ref{fig:primerkrug2}


\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/primer_krug}
    \caption{Пример страницы "Круга..." в MS Word}
    \label{fig:primerkrug2}
\end{figure}


Исследуемая музыкальная рукопись записана в крюковой нотации. Это значит, что мелодия в ней записана с помощью специальных знамен. Также в рукописи присутствуют пометы – подсказки, которые обозначают высоту или характер исполнения знамен. Таким образом, древнерусскую музыкальную рукопись можно описать с помощью теории множеств следующим образом:
$В={P}, где P={G}, G={C}, C={P}, P={p,Z}, Z={<T,k,w>}, T=[t1,t2,…,t3]$
Где $B$ – рукопись, $P$ – часть, $G$ – глас, $C$ – раздел, $P$ – песнопение, $p$ – попевка, $Z$ – знамя, $t$ – помета, $k$ – код, $w$ – слог.

Структура рукописи приведена на риcунке \ref{fig:structureruk}.


\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/structure_ruk}
\caption{Структура рукописи}
\label{fig:structureruk}
\end{figure}

Разработанный XML-файл имеет следующий вид \ref{fig:structure_ruk_xml}:

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/structure_ruk_xml}
    \caption{Структура рукописи}
    \label{fig:structure_ruk_xml}
\end{figure}


Для анализа предлагаются следующие виды фильтров:
1. Просмотр песнопений по частям
2. Просмотр песнопений по гласам
3. Просмотр песнопений по всей рукописи
4. Просмотр контекста знамен
5. Просмотр контекста знамен с учетом помет
6. Просмотр попевок

Реализовать поиск по перечисленным параметрам предлагается с помощью именованных ключей в XSLT. Они предназначены для поиска фрагментов документа по значению ключа.

\begin{lstlisting}[
language=XML,
showspaces=false,
basicstyle=\ttfamily,
numbers=left,
numberstyle=\tiny,
commentstyle=\color{gray}
]
<xsl:key name='popevka-search' match="popevka" use="@name"/>
<xsl:for-each select="key('popevka-search', 'popevka-name')"> 
// вывод  необходимой  информации
</xsl:for-each>
\end{lstlisting}


Разработанные скрипты позволяют производить анализ по заранее подготовленным параметрам, а также позволяют пользователю вводить свои значения в поле поиска.

\subsection{Описание приложения ввода песнопений - IPSM} \label{subsectIPSM}

Для ввода песнопений в базу данных разработана специальная программа ввода (Модуль ввода песнопений). 

Представляет собой веб-приложение, с помощью которого можно добавлять песнопения в базу данных. Также она позволяет редактировать и просматривать перечисленные рукописи, причем попевки, которые выделены в азбуках добавляются отдельно. Помимо этого существует модуль, который позволяет осуществлять поиск, что делает возможным анализ встречаемости и перевода попевок в различных рукописях.

При вводе рукописи пользователь сначала выбирает книгу, которую он собирается ввести, далее открывается страница для ввода. Для удобства предлагается выбрать необходимую страницу, которая будет показана на экране как картинка.

При вводе крюков пользователю сначала предлагается выбрать группу, к которой относится знамя, а затем уже конкретный символ. Подразделение на группы носит условный характер – знамена сгруппированы по схожести их начертания. Всего в программе выделено 202 знамен, которые подразделены на 6 групп, в каждой из которых одна или несколько подгрупп. Максимальное число подгрупп – 7.

Для удобства ввода нот пользователю показывается подсказка – отдельный блок с указанием соответствия символов и нот, который можно перенести в любое место экрана, также имеется возможность задать необходимую ширину и высоту.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/ipsm_vvod}
\caption{Ввод песнопений в базу данных}
\label{fig:ipsmvvod}
\end{figure}

Введенные песнопения отображаются постранично.


\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/ipsm_example}
\caption{Пример введенной страницы рукописи}
\label{fig:ipsmexample}
\end{figure}


\section{Представление песнопений в ЭВМ} \label{predstavlenie_evm}

1) Сборник попевок
Пример страницы рукописи Сборника попевок приведен на рисунке 29.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/levels7}
    \caption{Пример страницы рукописи "Сборник попевок Соловецкого собрания"}
    \label{fig:sbornik_solovec}
\end{figure}

Хранение рукописи организовано с помощью двух таблиц. В таблице «Знамена Сборника попевок» хранятся знамена и соответствующая им дополнительная информация, а таблица «Сборник попевок» используется как справочник и хранит информацию о названии попевки, количестве знамен, которые в нее входят, а также о странице, на которой располагается данная попевка.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=.8\linewidth]{images/structure_krug}
\caption{Представление крюковой рукописи в ЭВМ}
\label{fig:structurekrug}
\end{figure}

Таблица «Сборник попевок» содержит 1645 записей, а таблица «Знамена сборника попевок» - 16914 записей.

Описание столбцов таблиц дано в разделе 3.6.1 «Модель базы данных».
Пример страницы Круга приведен на рисунке 34.

Пример страницы Двоезнаменника представлен на рисунке 35.


\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}{.4\textwidth}
        \includegraphics[width=.8\linewidth]{images/structure_dvoz1}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.4\textwidth}
        \includegraphics[width=.8\linewidth]{images/structure_dvoz2}
    \end{subfigure}
    \caption{Представление двоезнаменника в ЭВМ}
    \label{fig:structuredvoz2}
\end{figure}


Рассмотрим структуру используемых таблиц.

1) структура таблиц, используемых для хранения попевок  \ref{fig:structure_popevki}


\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/structure_popevki}
    \caption{Структура таблиц для хранения сборника попевок}
    \label{fig:structure_popevki}
\end{figure}

2) структура таблиц двознаменника \ref{fig:structure_popevki_bd}


\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/structure_popevki_bd}
    \caption{Структура таблиц для хранения сборника попевок}
    \label{fig:structure_popevki_bd}
\end{figure}

Таблица двоезнаменника содержит 10897 записей.


\section{Информационная технология перевода попевок с помощью двоезнаменника} \label{sect4_4}

В рамках проекта исследуется два типа рукописей – в крюковой нотации и двознаменники (крюковая и нотная нотации). Интересным вопросом является выяснение встречаемости и перевода попевок из Сборника попевок Соловецкого собрания в крюковой рукописи «Круг древнего знаменного пения». При этом Сборник представляет собой перечисление попевок в крюковой нотации. Таким образом можно попробовать перевести попевки из сборника с помощью двознаменника, а затем проверить и перевести Круг с помощью уже переведенных попевок. Второй частью исследования является попытка перевода Круга непосредственно с помощью двознаменника (возможно с применением теории статистического перевода).

В данной статье я рассмотрю первый этап исследования – перевод попевок с помощью двознаменников.

Пример страницы рукописи Сборника попевок:

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/primer_dvoz_popevka}
\caption{Пример страниц рукописи "Сборник попевок Соловецкого собрания"}
\label{fig:primerdvozpopevka}
\end{figure}


Пример страницы Круга
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/primer_krug}
\caption{Пример страницы "Круга..." в MS Word}
\label{fig:primerkrug}
\end{figure}

Пример страницы Двоезнаменника

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/primer_dvoz}
\caption{Пример страницы двознаменного Ирмология}
\label{fig:primerdvoz}
\end{figure}


Рассмотрим структуру используемых таблиц.
1) структура таблиц, используемых для хранения попевок представлена на рисунке \ref{fig:tablepopev}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/table_popev}
\caption{Структура таблиц для хранения попевок}
\label{fig:tablepopev}
\end{figure}


2) структура таблицы двоезнаменника представлена на рисунке \ref{fig:tabledvoz}.


\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/table_dvoz}
\caption{Структура таблицы двоезнаменника}
\label{fig:tabledvoz}
\end{figure}



3) хранение переводов

Пользователь выбирает Таблицу попевок, которую он хочет использовать для перевода, Рукопись с помощью которой необходимо осуществить перевод. Также он задает в специальном поле какие именно попевки он хочет перевести (номер). Если он выберет те, что уже были переведены с помощью данной рукописи, перевод будут переписан. Так как перевод рукописи в электронный вид осуществлялся вручную, она содержит ошибки, связанные в первую очередь с несовершенством шрифтов, наличием похожих знамен, человеческим фактором. Эти ошибки могут быть исправлены при проверке, поэтому ожидается, что если при переводе оказалось, что данная попевка уже обрабатывалась, то мы можем переписать ее перевод, так как он должен быть более правильным. Для сохранения текущей версии перевода предполагается его сохранение в XML-файле.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{images/table_translation_popevok}
\caption{Таблицы для хранения перевода попевок}
\label{fig:tabletranslationpopevok}
\end{figure}

Таким образом, перевод попевок будет «собираться» из двух основных таблиц – двознаменника и сборника попевок.

Но переводов одной попевки может быть несколько. Во-первых, он будет зависеть от источника перевода (конкретной рукописи), а во вторых, его может предложить эксперт-музыковед, который занимается исследованием древнерусских музыкальных рукописей.

Для этого предлагается ввести дополнительную таблицу-справочник «Источник перевода», а также таблицу «Где перевод». Эта таблица связывает таблицу, в которой хранятся знамена для перевода и сборник попевок. Она состоит из двух полей – Id источника перевода и Id записи в нем. Схема спроектирована в ERwin.


\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{images/table_translation_popevok_2}
\caption{Структура таблиц при условии нескольких источников перевода}
\label{fig:tabletranslationpopevok2}
\end{figure}

Для того чтобы удобнее было производить исследования, необходимо учесть то, что анализ попевок может происходить как с учетом слов, так и без их учета. Поэтому в результирующей таблице хранятся не итоговые значения нот, а ссылки на записи в двознаменнике и сборнике попевок, чтобы в процессе исследования можно было обращаться к другим атрибутам таблицы и выбирать их по отдельности.
Результат:

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/table_translation_popevok_3}
\caption{}
\label{fig:tabletranslationpopevok3}
\end{figure}


\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/table_translation_popevok_4}
\caption{Схема перевода крюковой рукописи}
\label{fig:tabletranslationpopevok4}
\end{figure}


\section{Архитектура системы} \label{sect4_6}

\subsection{Модель базы данных} \label{subsect4_6_1}

Инфологическая модель базы данных исследования описана в нотации IDEF1X и показана на рисунке 49. Даталогическая модель представлена на рисунке 50.

Реляционная база данных содержит 17 таблиц. Описание сущностей и связей приведено в таблицах 11 и 12.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/arch_infolog}
\caption{Инфологическая модель базы данных исследования}
\label{fig:archinfolog}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/arch_datalog}
\caption{Даталогическая модель базы данных исследования}
\label{fig:archdatalog}
\end{figure}


Таблица 11. Описание сущностей инфологической модели базы данных исследования


Таблица 12. Описание связей инфологической модели базы данных исследования

\subsection{Структура системы} \label{subsect4_6_2}


Система реализована в виде трех автоматизированных рабочих мест – АРМ «Администратор», АРМ «Эксперт» и АРМ «Оператор». Они используют трехзвенную архитектуру «клиент – Web-сервер – сервер базы данных» («тонкий» клиент).

Данная архитектура была выбрана, так как она не требует установки специального программного обеспечения на рабочей станции, что позволяет настроить для работы только один Web-сервер и установить на него все необходимое ПО.

Схематически физическая структура системы изображена ниже (на этом же рисунке приведены основные задачи, решаемые пользователями системы):

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/arh_fizich}
    \caption{Физическая структура системы}
    \label{fig:arh_fizich}
\end{figure}


\subsection{Основные алгоритмы} \label{subsect4_6_3}

Основными алгоритмами программного продукта являются:
\begin{itemize}
\item алгоритм вывода знамен на экран
\item алгоритм группировки знамен;
\item алгоритм ввода песнопений в БД
\item алгоритм перевода крюковой рукописи с помощью продукционного словаря;
\item алгоритм декодирования знаменных песнопений
Блок-схемы этих алгоритмов представлены на рисунках 52, 53, 54, 55, 56.
\end{itemize}


\section{Основные формы и отчеты интерфейса пользователя} \label{sect4_7}

\subsection{Автоматизированное рабочее место эксперта} \label{subsect4_7_1}

\subsection{Автоматизированное рабочее место оператора} \label{subsect4_7_2}

\subsection{Автоматизированное рабочее место администратора} \label{subsect4_7_3}

